% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=cf5b7&id=2N50-4
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Modéliser une situation géométrique à l'aide d'une équation 

\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} Un triangle $ABC$ est rectangle en $A$. On a $AB= 4$ cm  et $AC= x$ cm.\\
         Sachant que le carré de son hypoténuse est $57$, déterminer la valeur exacte de $x$. \end{minipage}
\end{exercice}


\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} On réalise une petite figure à main levée pour visualiser la situation :
 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-1) rectangle (12,8);
    	\draw[color ={black}] (0,0)--(10,0);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(0,6);
	\draw[color ={black}] (0,0)--(0,6);
	\draw [color={black}] (0,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {A};
	\draw [color={black}] (10,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
	\draw [color={black}] (0,6.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {C};
	\draw[color={black}] (0.4,0)--(0.4,0.4)--(0,0.4);
	\draw [color={black}] (5,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {4};
	\draw [color={black}] (-0.5,3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {$x$};

\end{tikzpicture}
\end{center} 
 
 Le carré de l'hypoténuse  est égal à $57$. On a donc $BC^2=57$.\\
          Le triangle $ABC$ est rectangle en $A$, d'après le théorème de Pythagore :\\
        $\begin{aligned}
        AB^2+AC^2&=BC^2\\
        16+x^2&=57\\
        16+x^2{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-16}}&=57 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-16}}\\
        x^2&=41\\
        x&=\sqrt{41}\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,  \text{car}\,\, x>0
        \end{aligned}$\\
         La valeur de $x$ cherchée est  $\sqrt{41}$.
         \end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
On pourra commencer par faire une figure. Exploiter le fait que le triangle soit rectangle pour obtenir une égalité satisfaite par $x$.
\end{Indice}


\begin{Reponse}
La valeur de $x$ cherchée est  $\sqrt{41}$.
\end{Reponse}